\textbf{Documentos}

ARNOLD TOYNBEE. \emph{Lectures on The Industrial Revolution in England}.
Disponível em:
\url{http://socserv2.socsci.mcmaster.ca/~econ/ugcm/3ll3/toynbee/indrev}.

ASSEMBLEIA GERAL DA ONU. \emph{Convenção contra a tortura e outro
tratamentos ou penas cruéis, desumanos ou~degradantes.} New York: ONU,
1984. Disponível em:
\url{http://www.dhnet.org.br/direitos/sip/onu/tortura/lex221.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Convenção para a prevenção e a repressão do
crime de genocídio.} Paris: ONU, 1948. Disponível em:
\url{http://www.direitoshumanos.usp.br/index.php/Sistema-Global.-Declara\%C3\%A7\%C3\%B5es-e-Tratados-Internacionais-de-Prote\%C3\%A7\%C3\%A3o/convencao-para-a-prevencao-e-a-repressao-do-crime-de-genocidio-1948.html}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Convenção sobre os Direitos da Criança.}
Brasil: UNICEF, 1989. Disponível em:
\url{http://www.unicef.org/brazil/pt/resources_10120.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Declaração Sobre A Proteção De Todas As
Pessoas Contra A Tortura E Outras Penas Ou Tratamentos Cruéis, Desumanos
Ou Degradantes.} New York: ONU, 1975. Disponível em:
\url{http://direitoshumanos.gddc.pt/3_6/IIIPAG3_6_7.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Marco de Sendai para a Redução de Riscos de
Desastres}. Sendai: ONU, 2015. Disponível em:
\url{http://www.preventionweb.net/files/resolutions/N1516720.pdf}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Resolução 1.803}. New York: ONU, 1962.
Disponível em:
\url{http://direitoshumanos.gddc.pt/3_21/IIIPAG3_21_2.htm}.

ASSEMBLEIA NACIONAL DA FRANÇA. \emph{Declaração dos Direitos do Homem e
do Cidadão}. Paris, 1789. Disponível em:
\url{http://pfdc.pgr.mpf.gov.br/atuacao-e-conteudos-de-apoio/legislacao/direitos-humanos/declar_dir_homem_cidadao.pdf}.

BILGIUM, EGYPT, FRANCE, ITALY, ANGLO-EGYPTIAN SUDAN, UNION OF SOUTH
AFRICA AND UNITED KINGDOM. \emph{Convention Relative To The Preservation
Of Fauna And Flora In Their Natural State}. London, 1933. Disponível em:
\url{http://www.webcitation.org/69hsbtkwR}.

BOLETÍN DE LA SOCIEDADE. \emph{Convención para la protección de las aves
utiles á la Agricultura}. Paris: Boletín de la sociedade, 1902.
Disponível em:
\url{http://www.ecolex.org/server2.php/libcat/docs/TRE/Full/Sp/TRE-000067.txt}.

CÂMARA LEGISLATIVA. \emph{Decreto Nº 76.389, de 3 de outubro de 1975.}
Brasil: Governo Federal. Disponível em:
\url{http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1970-1979/decreto-76389-3-outubro-1975-424990-publicacaooriginal-1-pe.html}.

CEDIN. \emph{Tratado de não Proliferação de Armas Nucleares}. Brasil:
Governo Federal, 1998. Disponível em:
\url{http://www.cedin.com.br/wp-content/uploads/2014/05/Tratado-de-N\%C3\%A3o-Prolifera\%C3\%A7\%C3\%A3o-de-Armas-Nucleares.pdf}.

CONVENCIÓN PARA LA PROTECCIÓN DE LOS PÁJAROS ÚTILES A LA AGRICULTURA.
Disponível em:
\url{http://www.ecolex.org/server2.php/libcat/docs/TRE/Full/Sp/TRE-000067.txt}.

COUNCIL ON ENVIRONMENTAL QUALITY AND THE DEPARTMENT OF STATE. \emph{The
Global 2000 Study Statement on the Report to the President}. Washington
D.C.: U. S. Government Printing Office, 1980. Disponível em:
\href{http://www.geraldbarney.com/G2000Page.html}{{http://www.geraldbarney.com/G2000Page.html}}.

DEPARTMENT OF ECONOMIC AFFAIRS. \emph{Proceedings Of The United Nations
Scientific Conference Vol I.} New York: UN. Disponível em:
\href{http://www.archive.org/stream/proceedingsofthe029855mbp/proceedingsofthe029855mbp_djvu.txt}{{http://www.archive.org/stream/proceedingsofthe029855mbp/proceedingsofthe029855mbp\_djvu.txt}}\emph{.}

ECOSOC. \emph{Resolução 1346, 45° Sessão ECOSOC}. Nova Iorque: ONU,
1968. Disponível em:
\url{http://daccess-dds-ny.un.org/doc/RESOLUTION/GEN/NR0/591/48/IMG/NR059148.pdf}.

EUROPEAN UNION COUNCIL. \emph{A secure Europe in a better world:
European Security Strategy}. Brussels: European Union, 2003.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Report on the Implementation of the European
Security Strategy}: Providing Security in a Changing World. Brussels:
European Union, 2003.

FAO e UNESCO. \emph{Soil Map of the World.} South America: Unesco, 1971.
Disponível em: \url{http://www.fao.org/docrep/019/as361e/as361e.pdf}.

GENERAL ASSEMBLY OF THE UN. \emph{2005 World Summit Outcome.} UN, 2005.
Disponível em: \url{http://www.un.org/womenwatch/ods/A-RES-60-1-E.pdf}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Declaracion autorizada, sin fuerza juridica
obligatoria, de principios para un consenso mundial respecto de la
ordenacion, la conservacion y el desarrollo sostenible de los bosques de
todo tipo.} New York: UN, 1992. Disponível em:
\url{http://www.un.org/documents/ga/conf151/spanish/aconf15126-3annex3s.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Keeping the promise: united to achieve the
Millennium. Development Goals.} New York: UN, 2010. Disponível em:
\url{http://www.un.org/en/mdg/summit2010/pdf/outcome_documentN1051260.pdf}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Process of preparation of the Environmental
Perspective to the Year 2000 and Beyond.} New York: UN, 1983. Disponível
em: \url{http://www.un.org/documents/ga/res/38/a38r161.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Resolution 1710 (XVI).} New York: UN
Documents, 1961. Disponível em:
\url{http://www.un.org/en/ga/search/view_doc.asp?symbol=A/RES/1710\%20(XVI)}\emph{.}

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{UN} \emph{International Development Strategy
for the Second United Nations Development Decade.} New York: UN
Documents, 1970. Disponível em:
\url{http://www.un-documents.net/a25r2626.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{World Chart of Nature}. Geneva: UN, 1982.
Disponível em: \url{http://www.un.org/documents/ga/res/37/a37r007.htm}.

GENERAL ASSEMBLY AND SECURITY COUNCIL. \emph{Responsibility to Protect
CONCEPT PAPER.} UN, 2011. Disponível em:
\url{http://responsibilitytoprotect.org/concept-paper-_rwp(1).pdf}.

GLOBAL POLICY FORUM. \emph{Resolution 1296 (XLIV)}. New York: ECOSOC,
1968. Disponível em:
\href{https://www.globalpolicy.org/component/content/article/177/31832.html}{{https://www.globalpolicy.org/component/content/article/177/31832.html}}.

GOVERNO DO MÉXICO E GOVERNO DOS EUA. \emph{Convenção entre México e EUA
sobre a distribuição das águas do Rio Grande para irrigação}. Washington
D. C.: EUA e México, 1906. Disponível em:
\url{http://www.theodore-roosevelt.com/images/research/trtreaties/treaty60.pdf}.

GOVERNO FEDERAL. \emph{Transformando Nosso Mundo: a Agenda 2030 para o
Desenvolvimento Sustentável}. Tradução de UNIC Rio. Brasil: ONU, 2015.
Disponível em:
\url{http://www.pnud.org.br/Docs/Agenda2030completo_PtBR.pdf}.

HIGH LEVEL POLITICAL FORUM. \emph{Retreat on the preparation for the
2016 session.} UN, 2016. Disponível em:
\url{https://sustainabledevelopment.un.org/content/documents/9798MGOS\%20report\%20on\%20HLPF\%20Retreat\%20Feb\%2023\%202016_FINAL.pdf}.

INC/FCCC. \emph{Convenção sobre Mudança do Clima}. Brasília: Ministério
da Ciência e Tecnologia, 1995. Disponível em:
\url{http://www.mct.gov.br/upd_blob/0005/5390.pdf}.

INTERNATIONAL ENVIRONMENTAL AGREEMENTS. \emph{Convenção para a
Preservação de Animais, Pássaros e Peixes da África}, ou \emph{Convenção
de Londres}. Londres: Governo do Estado, 1900. Disponível:
\url{http://iea.uoregon.edu/pages/view_treaty.php?t=1900-PreservationWildAnimalsBirdsFishAfrica.EN.txt\&par=view_treaty_html}.

ISDR. \emph{Reducción del Riesgo de Desastres.} Geneva: UNISDR, 2009.
Disponível em:
\url{http://www.unisdr.org/files/7817_UNISDRTerminologySpanish.pdf}.

IUCN. \emph{World Conservation Strategy: living resources conservation
for a sustainable development.} New York: IUCN, 1981. Disponível em:
\url{https://portals.iucn.org/library/efiles/edocs/WCS-004.pdf}.

KLEY, Andreas. \emph{Die Weltnaturschutzkonferenz}. Berna, 1913.
Disponível em:
\url{http://www.rwi.uzh.ch/lehreforschung/alphabetisch/kley/ka/person/publikationen/weltnaturschutz.pdf}.

LASU-LAWS ENVIRONMENTAL BLOG. \emph{Indira Gandhi's Speech at the
Stockholm Conference in 1972}. Disponível em:
\url{http://lasulawsenvironmental.blogspot.com.br/2012/07/indira-gandhis-speech-at-stockholm.html}.

LEAGUE OF NATIONS. \emph{Geneva Declaration of the Rights of the Child}.
Geneva: UN Documents, 1994. Disponível em:
\url{http://www.un-documents.net/gdrc1924.htm}.

MINISTÉRIO DA CIÊNCIA E TECNOLOGIA (Edição e Tradução). \emph{Convenção-
Quadro sobre Mudança do Clima.} Brasil: Governo Federal, 1992.
Disponível em: \url{http://www.mct.gov.br/upd_blob/0005/5390.pdf}.

MINISTÉRIO DAS RELAÇÕES EXTERIORES. \emph{Rodada de Doha da Organização
Mundial do Comércio}. Brasil: Itamaray. Disponível em:
\url{http://www.itamaraty.gov.br/pt-BR/politica-externa/diplomacia-economica-comercial-e-financeira/694-a-rodada-de-doha-da-omc}.

MINISTÉRIO DO MEIO AMBIENTE. \emph{Carta da Terra}. Brasil: Governo
Federal, 2000. Disponível em:
\href{http://www.mma.gov.br/estruturas/agenda21/_arquivos/carta_terra.pdf}{{http://www.mma.gov.br/estruturas/agenda21/\_arquivos/carta\_terra.pdf}}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Convenção da Basiléia}. Brasil: Governo
Federal, 1989. Disponível em:
\url{http://www.mma.gov.br/cidades-sustentaveis/residuos-perigosos/convencao-de-basileia}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Convenção sobre Diversidade Biológica.}
Brasil: Governo Federal, 1992. Disponível em:
\url{http://www.mma.gov.br/estruturas/sbf_dpg/_arquivos/cdbport.pdf}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{O futuro que queremos}. Rio de Janeiro: ONU,
2012. Disponível em:
\url{http://www.mma.gov.br/port/conama/processos/61AA3835/O-Futuro-que-queremos1.pdf}.

NACIONES UNIDAS. ``Capítulo X -- El Consejo Económico y Social''. In:
\emph{Carta de las Naciones Unidas de 1945}. San Francisco: ONU, 1945.
Disponível em:

\url{http://www.un.org/es/sections/un-charter/chapter-x/index.html}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Tratados Y Principios De Las Naciones Unidas
Sobre El Espacio Ultraterrestre}. Nueva York: Naciones Unidas, 1967.
Disponível em:
\url{http://www.unoosa.org/pdf/publications/STSPACE11S.pdf}.

OMC. \emph{Doha Development}. Qatar, 2001. Disponível em:
\url{http://www.itamaraty.gov.br/pt-BR/politica-externa/diplomacia-economica-comercial-e-financeira/694-a-rodada-de-doha-da-omc}.

ONU. \emph{Agenda 21.} Rio de Janeiro: UN Conference on Environment and
Development, 1992. Disponível em:
\url{https://sustainabledevelopment.un.org/content/documents/Agenda21.pdf}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Convenção Contra a Tortura e Outros
Tratamentos e Penas Cruéis, Desumanas ou Degradantes.} Nova Iorque: ONU,
1984. Disponível em:
\url{http://www.dhnet.org.br/direitos/sip/onu/tortura/lex221.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Declaração de Estocolmo sobre o meio ambiente
humano}. Estocolmo: ONU, 1972. Disponível em:
\url{http://www.direitoshumanos.usp.br/index.php/Meio-Ambiente/declaracao-de-estocolmo-sobre-o-ambiente-humano.html}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Declaração do Rio sobre Meio Ambiente e
Desenvolvimento}. Rio de Janeiro: ONU, 1992. Disponível em:
\url{http://www.onu.org.br/rio20/img/2012/01/rio92.pdf}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Declaração dos Direitos da Criança}. Nova
Iorque: ONU, 1959. Disponível em:
\url{http://198.106.103.111/cmdca/downloads/Declaracao_dos_Direitos_da_Crianca}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Declaração sobre a Proteção de Todas as
Pessoas contra a Tortura e outras Penas ou Tratamentos Cruéis, Desumanos
ou Degradantes.} Nova Iorque: ONU, 1975. Disponível em:
\url{http://direitoshumanos.gddc.pt/3_6/IIIPAG3_6_7.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Declaração Universal dos Direitos Humanos}.
São Francisco: ONU, 1948. Disponível em:
\url{http://www.pucsp.br/ecopolitica/projetos_fluxos/doc_principais_ecopolitica/projeto_fluxo_declaracao_universal_dos_direitos_humanos_de_1948.pdf}{.}

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Pacto Internacional dos Direitos Civis e
Políticos.} Nova Iorque: ONU, 19966. Disponível em:
\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/d0592.htm}.

ONU-HABITAT. \emph{Informe Mundial sobre Asentamientos Humanos}.
Tradução de María Berrera. Rio de Janeiro: Earthscan, 2011. Disponível
em:
\url{file:///C:/Users/Helena/Downloads/LasCiudadesCambioClimatico2011web.pdf}.

PAINEL DE ALTO NÍVEL DO SECRETÁRIO-GERAL DAS NAÇÕES UNIDAS SOBRE
SUSTENTABILIDADE GLOBAL. \emph{Povos Resilientes, Planeta Resiliente: um
Futuro Digno de Escolha}. Nova Iorque: ONU, 2012. Disponível em: { }
\url{http://www.onu.org.br/docs/gsp-integra.pdf}.

PARTIDO VERDE. ``Manifesto do Partido Verde''. In: \emph{Revista Lua
Nova}. São Paulo, CEDEC, v. 3, n. 4, 1986. Disponível em:
\url{http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext\&pid=S0102-64451987000200009}.

PNUMA. \emph{Geo 5 -- Panorama ambiental.} Tradução de Claudia Vargas.
Brasília: PNUMA, 2012. Disponível em:
\url{http://www.unep.org/geo/pdfs/GEO-5_SPM_Portuguese.pdf}.

PRESIDÊNCIA DA REPÚBLICA. \emph{Decreto Nº 303, de 28 de fevereiro de
1967}. Brasil: Governo Federal. Disponível em:
\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/1965-1988/Del0303.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Decreto n. 592.} Brasil: Planalto, 1992.
Disponível em:
\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/d0592.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Decreto Nº 1.413, de 31 de julho de 1975}.
Brasil: Governo Federal. Disponível em:
\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1965-1988/Del1413.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Decreto Nº 1.538, de 26 de setembro de
1967}. Brasil: Governo Federal. Disponível em:
\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/1965-1988/Del0303.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Decreto Nº 6.938, de 31 de agosto de 1981}.
Brasil: Governo Federal. Disponível em:
\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6938.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Decreto n. 9.243.} Brasil: Planalto, 2004.
Disponível em:
\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Decreto/D8243.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Decreto n. 10.671.} Brasil: Planalto, 2003.
Disponível em:
\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/2003/L10.671.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Decreto n. 10.741.} Brasil: Planalto, 2003.
Disponível em:
\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/2003/L10.741.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Decreto Nº 23.793, de 23 de janeiro de
1934}. Brasil: Governo Federal.

isponível em:
\url{https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1930-1949/D23793.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Lei n. 136.} Brasil: Planato, 1999.
Disponível em:
\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp136.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Lei n. 6.938.} Brasil: Planato, 1981.
Disponível em:
\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6938.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Lei n. 7.565.} Brasil: Planato, 1986.
Disponível em:
\url{https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7565.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Lei n. 9.614.} Brasil: Planato, 1998.
Disponível em:
\url{https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9614.htm}.

RBMA. \emph{Reserva da Biosfera da Mata Atlântica.} \emph{Caderno nº 2}.
Brasil: Conselho Nacional Da Reserva Da Biosfera Da Mata Atlântica,
2000. Disponível em:
\url{http://www.rbma.org.br/rbma/pdf/caderno_02.pdf}.

ROOSEVELT, Theodore. \emph{Convention between the United States and
Mexico providing for the equitable distribution of the waters of the Rio
Grande for irrigation purposes.} Secretary of State, 1907. Disponível
em:
\url{http://www.theodore-roosevelt.com/images/research/trtreaties/treaty60.pdf}.

SECRETARIA-GERAL DA PRESIDÊNCIA DA REPÚBLICA; SECRETARIA NACIONAL DE
JUVENTUDE; SECRETARIA DE POLÍTICAS DE PROMOÇÃO DA IGUALDADE RACIAL.
\emph{Mapa da Violência.} Brasília, 2014. Disponível em:
\url{http://www.mapadaviolencia.org.br/pdf2014/Mapa2014_JovensBrasil.pdf}.

SECRETARIAT FOR THE VIENNA CONVENTION FOR THE PROTECTION OF THE OZONE
LAYER \& THE MONTREAL PROTOCOL ON SUBSTANCES THAT DEPLETE THE OZONE
LAYER. \emph{The Montreal Protocol on Substances that Deplete the Ozone
Layer.} Nairobi: UNEP, 2000. Disponível em:
\url{http://ozone.unep.org/pdfs/Montreal-Protocol2000.pdf}.

SECRETARIAT OF THE INTERNATIONAL UNION (Ed.). \emph{International
Technical Conference on the Protection of Nature}. Paris; Bruxelas:
Unesco, 1950. Disponível em:
\url{http://unesdoc.unesco.org/images/0013/001335/133578mo.pdf}.

SOCIÉTÉ POUR LA PROTECTION DES PAYSAGES DE FRANCE. \emph{Congrès
International pour la Protetion des Paysages}. Paris: Société pour la
protection des paysages de france, 1909. Disponível em:
\url{http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k63535711/f13.item.zoom}.

SYMPOSIUM ON PATTERNS OF RESOURCE USE, ENVIRONMENT AND DEVELOPMENT
STRATEGIES. \emph{Declaração de Cocoyoc}. Disponível em:
\url{http://helsinki.at/projekte/cocoyoc/COCOYOC_DECLARATION_1974.pdf}.

\emph{The Antartic Treaty}. Washington D. C., 1959. Disponível em:
\url{http://www.ats.aq/documents/ats/treaty_original.pdf}.

\emph{Tratado Interamericano de Assistencia Recíproca (TIAR).} México,
1947. Disponível em:
\url{http://www.bibliotecajb.org/Portals/0/docs/seguridadcolectiva/4.pdf}.

UN. \emph{Carta de las Naciones Unidas de 1945}. Disponível
em:\url{http://www.un.org/es/sections/un-charter/chapter-x/index.html}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Charter of the United Nations and Statute of
the International Court of Justice.} San Francisco: UN, 1945. Disponível
em: \url{https://treaties.un.org/doc/publication/ctc/uncharter.pdf}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Report of the World Commission on
Environment and Development: Our Common Future.} Disponível em:
\url{http://www.un-documents.net/our-common-future.pdf}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{The Founex Report On Development And
Environment}. Estocolmo, 1971. Disponível em:
\url{http://www.stakeholderforum.org/fileadmin/files/Earth\%20Summit\%202012new/Publications\%20and\%20Reports/founex\%20report\%201972.pdf}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{The United Nations Scientific Conference Vol
I}. New York: UN, 1949. Diponível em:
\url{http://www.archive.org/stream/proceedingsofthe029855mbp/proceedingsofthe029855mbp_djvu.txt}.

UN AUDIOVISUAL LIBRARY OF INTERNATIONAL LAW. \emph{Déclaration de
Stockholm - Historique}. França: United Nations Office of Legal Affairs.
Disponível em:
\url{http://legal.un.org/avl/pdf/ha/dunche/dunche_ph_f.pdf}.

UN CLIMATE CHANGE NEWSROOM. \emph{Historic Paris Agreement on Climate
Change.} Paris: UNFCCC. Disponível em:
\url{http://newsroom.unfccc.int/unfccc-newsroom/finale-cop21/}.

UN CONFERENCE ON ENVIRONMENT AND DEVELOPMENT. \emph{Agenda 21.} Brazil:
United Nations Sustainable Development, 1992. Disponível em:
\href{https://sustainabledevelopment.un.org/content/documents/Agenda21.pdf}{{https://sustainabledevelopment.un.org/content/documents/Agenda21.pdf}}.

UN DOCUMENTS. \emph{Nairobi Declaration}. Stockholm: UN, 1982.
Disponível em: \url{http://www.un-documents.net/nair-dec.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Report of the United Nations Conference on
Human Environment}. Stockholm: UN, 1972. Disponível em:
\url{http://www.un-documents.net/aconf48-14r1.pdf}.

UN SECRETARY-GENERAL'S HIGH-LEVEL PANEL ON GLOBAL SUSTAINABILITY.
\emph{Resilient People, Resilient Planet: A future worth choosing}. New
York: United Nations, 2012. Disponível em:
\url{http://en.unesco.org/system/files/GSP_Report_web_final.pdf}.

UN SECURITY COUNCIL. \emph{Resolution 1542.} New York: UN, 2004.
Disponível em:
http://www.un.org/en/ga/search/view\_doc.asp?symbol=S/RES/1542(2004).

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Resolution 1973}. New York: UN, 2011.
Disponível em:
\url{http://www.nato.int/nato_static/assets/pdf/pdf_2011_03/20110927_110311-UNSCR-1973.pdf}.

UN SUSTAINABLE DEVELOPMENT. \emph{Retreat on the preparation for the
2016 session of the High Level Political Forum}. New York: UN, 2016.
Disponível em:
\url{https://sustainabledevelopment.un.org/content/documents/9798MGOS\%20report\%20on\%20HLPF\%20Retreat\%20Feb\%2023\%202016_FINAL.pdf}.

UNEP. \emph{The Montreal Protocolo os Substances that Deplete the Ozone
Layer.} Nairobi: Secretariat for The Vienna Convention for the
Protection of the Ozone Layer \& The Montreal Protocol on Substances
that Deplete the Ozone Layer, 2000. Disponível em:
\url{http://ozone.unep.org/pdfs/Montreal-Protocol2000.pdf}.

UNEP e UNCTAD. \emph{Cocoyoc Declaration.} Symposium on Patterns of
Resource Use, Environment and Development Strategies. Mexico: UNEP;
UNCTAD, 1974. Disponível em:
\url{http://helsinki.at/projekte/cocoyoc/COCOYOC_DECLARATION_1974.pdf}.

UNESCO. \emph{Convenção sobre a proteção e promoção da diversidade das
expressões culturais.} Brasil: Ministério da Cultura, 2006. Disponível
em:
\url{http://www.cultura.gov.br/politicas5/-/asset_publisher/WORBGxCla6bB/content/convencao-sobre-a-protecao-e-promocao-da-diversidade-das-expressoes-culturais/10913}.

UNESDOC. \emph{Conferência Técnica Internacional para a proteção da
Natureza}. Paris: Unesco, 1950. Disponível em:
\url{http://www.unesco.org/ulis/cgi-bin/ulis.pl?catno=133578\&set=4BC216E4_1_52\&gp=1\&lin=1\&ll=1}.

UNIÃO PAN AMERICANA. \emph{Convenção da Proteção da Natureza e
Preservação da Vida Selvagem no Hemisfério Ocidental}. Washington: União
Panamericana, 1940. Disponível em:
\url{http://www.pick-upau.org.br/mundo/convencao_fauna_flora_america/convencao_fauna_flora.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Tratado sobre aves aquáticas migratórias}.
Washington: União Panamericana, 1937. Disponível em:
\url{http://www.pick-upau.org.br/mundo/convencao_fauna_flora_america/convencao_fauna_flora.htm}.

UNICEF. \emph{Convenção sobre os Direitos da Criança}. Nova Iorque: ONU,
1989. Disponível em:
\url{http://www.unicef.org/brazil/pt/resources_10120.htm}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Regras de Beijing. Regras Mínimas das Nações
Unidas para a Administração da Justiça da Infância e da Juventude}. Nova
Iorque: ONU, 1985. Disponível em:
\url{http://www.fundac.ba.gov.br/index.php/regras-de-beijingeee}.

UNISDR. \emph{Global Assessment report on disaster risk reduction.} New
York: UNISDR, 2009. Disponível em:
\url{https://www.unisdr.org/we/inform/publications/19846}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Terminología Sobre Reducción del Riesgo de
Desastres.} Naciones Unidas, Ginebra, 2009. Disponível em:
\url{http://www.unisdr.org/files/7817_UNISDRTerminologySpanish.pdf}\emph{.}

UNOOSA. \emph{United Nation Treaties and Principles on Outer Space.} New
York: UN, 2002. Disponível em:
\url{http://www.unoosa.org/pdf/publications/STSPACE11E.pdf}.

UNRIC. \emph{Detalhamento das metas do Objetivo 7 com os resultados das
ações.} Brasil: ONU, 2010. Disponível em:
\url{http://www.unric.org/pt/objectivos-de-desenvolvimento-do-milenio-actualidade/27671}.

VATICAN. \emph{Mensaje de su Santidad D. Pablo VI a la Conferencia de
las Naciones Unidas sobre el Medio Ambiente}. Vaticano: Libreria
Editrice Vaticana, 1972. Disponível em:
\url{http://w2.vatican.va/content/paul-vi/es/messages/pont-messages/documents/hf_p-vi_mess_19720605_conferenza-ambiente.html}.

VATICANO. \emph{Discurso do Santo Padre em visita as Nações Unidas.}
Nova Iorque: Libreria Editrice Vaticana, 2015. Disponível em:
\url{http://w2.vatican.va/content/francesco/pt/speeches/2015/september/documents/papa-francesco_20150925_onu-visita.html}.

WORLD HEALTH ORGANIZATION. \emph{Technical Report Series n° 406.
Research into Environmetal Pollution.} Geneva: WHO, 1968. Disponível em:
\url{http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/40709/1/WHO_TRS_406.pdf}\emph{.}

.

\textbf{Sites}

AGP. Disponível em:
\href{https://www.nodo50.org/insurgentes/textos/agp/04orgagp.htm}{{https://www.nodo50.org/insurgentes/textos/agp/04orgagp.htm}}.

ANARCOPUNK. \emph{Antifa.} Disponível em:
\url{http://anarcopunk.org/antifa/}.

ANISTIA INTERNACIONAL. \emph{Informe 2014/2015 -- O Estado dos Direitos
Humanos no Mundo.} Disponível em:
\url{https://anistia.org.br/direitos-humanos/informes-anuais/o-estado-dos-direitos-humanos-mundo-20142015/}.

ASSEMBLEIA LEGISLATIVA DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO. \emph{Projeto de Lei
n. 1609.} Governo do Estado, 2008. Disponível em:
\url{http://alerjln1.alerj.rj.gov.br/scpro0711.nsf/f4b46b3cdbba990083256cc900746cf6/797984842c4bcc0883257464006ce2d8?OpenDocument}.

ATLAS DO DESENVOLVIMENTO HUMANO BRASIL 2013. Disponível em:
\url{http://www.atlasbrasil.org.br/2013/}.

ATTAC. Disponível em: \url{http://www.attac.org/en}.

BIOGRAFIA DE NEIL ARMSTRONG. Disponível em:
\url{http://www.imdb.com/name/nm0035842/bio}.

CETESTB. Disponível em:
\url{http://www.cetesb.sp.gov.br/2015/07/24/no-aniversario-de-47-anos-conheca-10-fatos-importantes-sobre-a-cetesb-2/}.

CLIMATE ANALYTICS. \emph{For most vulnerable, 1.5°C warming limit is
critical: above it, climate impacts rise rapidly}. Berlin; Lomé; New
York. Disponível em:
\url{http://climateanalytics.org/hot-topics/for-most-vulnerable-1-5c-warming-limit-is-critical-above-it-climate-impacts-rise-rapidly}.

CLUB OF ROME. Disponível em: \url{http://www.clubofrome.org/}.

CNRTL. \emph{Environnement}. Disponível em:
\url{http://www.cnrtl.fr/etymologie/environnement}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Environ}. Disponível em:
\url{http://www.cnrtl.fr/etymologie/environ}.

CONDOR -- TECNOLOGIAS NÃO LETAIS\emph{.} Disponível em:
\url{http://www.condornaoletal.com.br/}.

CONSELHO FEDERAL DE MEDICINA. \emph{Resolução n. 1.097.} Rio de Janeiro,
1983. Disponível em:
\url{http://www.portalmedico.org.br/resolucoes/cfm/1983/1097_1983.htm}.

CTBTO. \emph{Comprehensive Nuclear Test-Ban Treaty.} Disponível em:
\url{http://www.ctbto.org/member-states/country-profiles/?country=24\&cHash=25626fb675}.

CÚPULA DOS POVOS. Disponível em: \url{http://cupuladospovos.org.br/}.

DEFESA CIVIL. \emph{Cidades resilientes}. Disponível em:
\href{http://www.defesacivil.gov.br/cidadesresilientes}{www.defesacivil.gov.br/cidadesresilientes}.

DESA. \emph{UN System Task Team}. Disponível em:
\url{http://www.un.org/en/development/desa/policy/untaskteam_undf/}.

ECOLOGY AND SOCIETY. Disponível em:
\url{http://www.ecologyandsociety.org/index.php}\emph{.}

EIRD. \emph{Hyogo Framework for Action 2005-2015.} Disponível em:
\url{http://www.eird.org/cdmah/}.

ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY. Disponível em:
\url{https://www3.epa.gov/}.

EPA. Disponível em: \url{https://www3.epa.gov/}.

FELIX DODDS. \emph{About Felix.} Disponível em:
\href{http://www.felixdodds.net/aboutfelix}{{http://www.felixdodds.net/aboutfelix}}.

FÓRUM SOCIAL MUNDIAL. Disponível em:
{http://www.forumsocialmundial.org.br/}

FIO CRUZ. \emph{Mapa de Conflitos envolvendo Injustiça Ambiental e Saúde
no Brasil}. Disponível em:
\url{http://www.conflitoambiental.icict.fiocruz.br}.

FUNDAÇÃO BANCO DO BRASIL. \emph{Tecnologia Social para superar a
pobreza}. Disponível em:
\url{http://www.fbb.org.br/tecnologiasocial/tecnologia-social}.

FUNDAÇÃO SEADE. \emph{IVJ}. Disponível em:
\url{http://www.seade.gov.br/produtos/ivj/}.

GIFE\emph{.} Disponível em: \url{http://www.gife.org.br/}.

GOVERNO FEDERAL. \emph{Agenda 21 e os Objetivos do Milênio Brasil.}
Disponível em:
\url{http://www.odmbrasil.gov.br/legislacao/agenda-21-e-os-odm}.

IMDB. \emph{Neil Armstrong (biography}). Disponível em:
\url{http://www.imdb.com/name/nm0035842/bio}.

INDEPENDENT MEDIA CENTER (IMC). Disponível em:
\url{http://www.indymedia.org/en/}.

INSTITUTO DE DESENVOLVIMENTO E GESTÃO. Disponível em:
\url{http://www.idg.org.br/}.

IPBES. Disponível em: \url{http://www.ipbes.net/about-ipbes.html}.

IPCC. \emph{Working Groups}. Disponível em:
\url{http://www.ipcc.ch/working_groups/working_groups.shtml}.

JUSTIÇA E CIDADANIA. \emph{Força Nacional.} Disponível em:
\url{http://www.justica.gov.br/sua-seguranca/forca-nacional}.

MAPA DA VIOLÊNCIA. Disponível em:
\url{http://www.mapadaviolencia.org.br/}.

MINISTÉRIO DA DEFESA. \emph{Centro de Operações de Paz no Exército
Brasileiro (CCOPAB)}. Disponível em:
\url{http://www.defesa.gov.br/relacoes-internacionais/missoes-de-paz/centro-conjunto-de-operacoes-de-paz-do-brasil-ccopab}.

MINISTÉRIO DA JUSTIÇA. \emph{Crack, É Possível Vencer}. Disponível em:
\url{http://www.justica.gov.br/sua-seguranca/seguranca-publica/programas-1/crack-e-possivel-vencer}.

MINISTÉRIO DO DESENVOLVIMENTO SOCIAL. \emph{Programa Bolsa Família}.
Disponível em:
\href{http://www.mds.gov.br/bolsafamilia}{{http://www.mds.gov.br/bolsafamilia}}.

MINISTÉRIO DO MEIO AMBIENTE. \emph{Agenda 21 Brasil}. DisponÍvel em:
\url{http://www.mma.gov.br/responsabilidade-socioambiental/agenda-21}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Inpe Monitora a Amazônia.} Disponível em:
\href{http://www.mma.gov.br/florestas/controle-e-preven\%C3\%A7\%C3\%A3o-do-desmatamento/inpe-monitora-amaz\%C3\%B4nia}{http://www.mma.gov.br/florestas/controle-e-preven\%C3\%A7\%C3\%A3o-do-desmatamento/inpe-monitora-amaz\%C3\%B4nia\#}.

MUSEU DO AMANHÃ. Disponível em: \url{https://www.museudoamanha.org.br/}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{A arquitetura de Santiago Calatrava.}
Disponível
em:\url{http://museudoamanha.org.br/pt-br/content/arquitetura-de-santiago-calatrava}

NODO 50. Disponível em: \url{https://www.nodo50.org}.

OBSERVATÓRIO BAIANO SOBRE SUBSTÂNCIAS PSICOATIVAS. \emph{Consultórios de
Rua: Trajetória e Perspectivas}. Disponível em:
\url{http://twiki.ufba.br/twiki/bin/view/CetadObserva/Noticia201002051}.

OBSERVATÓRIO DE FAVELAS. \emph{Apresentação}. Disponível em:
\url{http://of.org.br/apresentacao/}.

ONU. Disponível em: \url{https://nacoesunidas.org/}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{8 jeitos de mudar o mundo}. Disponível em:
\url{http://www.objetivosdomilenio.org.br/}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Agenda 2030.} Disponível em:
\url{https://nacoesunidas.org/pos2015/agenda2030/}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Objetivos de Desenvolvimento do Milênio}.
Disponível em:
\href{http://www.objetivosdomilenio.org.br}{{http://www.objetivosdomilenio.org.br}}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{ODMs no Brasil}. Disponível em:
\url{http://www.pnud.org.br/ODM7.aspx}.

ONU TERMINOLOGIA. Disponível em:
\url{http://www.unisdr.org/files/7817_UNISDRTerminologySpanish.pdf}.

OMS. Disponível em:
\url{http://www.who.int/eportuguese/countries/bra/pt/}.

OPAS/OMS. Disponível em: \url{http://www.paho.org/bra/}.

PLANO DE ACELERAÇÃO DO CRESCIMENTO (PAC) II. \emph{Programa Minha Casa
Minha Vida}. Disponível em:
\href{http://www.pac.gov.br/minha-casa-minha-vida}{{http://www.pac.gov.br/minha-casa-minha-vida}}.

PNUD. \emph{Introdução aos Objetivos do Milênio.} Disponível em:
\url{http://www.pnud.org.br/popup/download.php?id_arquivo=497}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{O que é RDH}. Disponível em:
\url{http://www.pnud.org.br/IDH/RDH.aspx?indiceAccordion=0\&li=li_RDH}.

PROCURADORIA FEDERAL DOS DIREITOS DO CIDADÃO. Disponível em:
\url{http://pfdc.pgr.mpf.gov.br}.

PROGRAMA NACIONAL DE MUDANÇAS CLIMÁTICAS. Disponível em:
\url{http://www.mct.gov.br/index.php/content/view/77650.html}.

PROJETO TEMÁTICO ECOPOLÍTICA. Disponível em:
\href{http://www.pucsp.br/ecopolitica}{www.pucsp.br/ecopolitica}.

RACISMO AMBIENTAL. \emph{Delegacia especializada para intolerância}.
30/03/2011. Disponível em:
\url{http://of.org.br/noticias-analises/delegacia-especializada-para-intolerancia/}.

REDE BRASILEIRA DE JUSTIÇA AMBIENTAL. Disponível em:
\url{https://redejusticaambiental.wordpress.com/}.

REDE DE JUSTIÇA AMBIENTAL. Disponível em:
\href{file:///C:/Users/Edson/AppData/Local/Temp/(site)\%20https:/redejusticaambiental.wordpress.com/}{https://redejusticaambiental.wordpress.com/}.

RISEUP. Disponível em: \url{https://we.riseup.net/}.

SIERRA CLUB. Disponível em:
\url{http://www.sierraclub.org/index.asp}\emph{.}

SIRKIS. \emph{Uma biografia de luta pelos seus ideais.} Disponível em:
\url{http://www.sirkis.com.br/interna_biografia_anos90.shtml}.

SMART CITY EXPO WORLD CONGRESS. Disponível em:
\url{http://www.smartcityexpo.com/en/}.

STAKEHOLDER FORUM. Disponível em: \url{http://www.stakeholderforum.org}.

STOCKHOLM RESILIENCE CENTRE. Disponível em:
\url{http://www.stockholmresilience.org/}.

THE UNITED NATIONS DEMOCRACY FUND. Disponível em:
\url{http://www.un.org/democracyfund/}.

THE UNITED NATIONS HUMAN RIGHTS OFFICE OF THE HIGH COMISSIONER.
Disponível em:
\url{http://www.ohchr.org/en/hrbodies/hrc/pages/hrcindex.aspx}.

THE UNITED NATIONS PEACEBUILDING COMMISSION. Disponível em:
\url{http://www.un.org/en/peacebuilding/}.

UN. ``Historique''. In: \emph{Déclaration de Stockholm.} Disponível em:
\url{http://legal.un.org/avl/pdf/ha/dunche/dunche_ph_f.pdf}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Major Groups and other stakeholders}.
Disponível em: \url{https://sustainabledevelopment.un.org/majorgroups}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Marco de Ação de Hyogo}. Disponível em:
\url{http://www.eird.org/cdmah/}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Other important stakeholder groups.}
Disponível em: http://www.wcdrr.org/majorgroups/other.

UN MULTIMEDIA. \emph{The Yearbook of the United Nations}. Disponível em:
\url{http://www.unmultimedia.org/searchers/yearbook/page.jsp?volume=1968\&page=337\&searchType=advanced}.

UNASUL. Disponível em:
\href{http://www.unasursg.org/}{{http://www.unasursg.org/}}.

UNASUR. Disponível em: \url{http://www.unasursg.org/}.

UNESCO. \emph{Conferência da Biosfera.} Paris: Unesco, 1968. Disponível
em: \url{http://www.ecosostenibile.org/parigi1968esp.html}.

UNFCCC. \emph{UN Climate Change.} Disponível em:
\url{http://newsroom.unfccc.int/}.

UNOOSA. \emph{Committee on the Peaceful Uses of Outer Space.} Disponível
em: \url{http://www.unoosa.org/oosa/COPUOS/copuos.html}.

UNSDSN. \emph{Indicators and a Monitoring Framework for the Sustainable
Development Goals (SDGs).} Disponível em:
\url{http://unsdsn.org/what-we-do/monitoring-the-sdgs/indicators/consultation/}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Indicators Report Global Consultation}.
Disponível em:
\url{http://unsdsn.org/what-we-do/monitoring-the-sdgs/indicators/consultation/}.

UOL. \emph{Eleições 2014}. Disponível em:
\href{http://placar.eleicoes.uol.com.br/2014/1turno/}{{http://placar.eleicoes.uol.com.br/2014/1turno/}}.

WEBBEE. \emph{Paulo Nogueira Neto: biografia resumida}. Disponível em:
Disponivel em \url{http://eco.ib.usp.br/nogueirapis/autor.htm}.

WWF GLOBAL. Disponível em: \url{http://wwf.panda.org/}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Calcule sua pegada ecológica}. Disponível
em:
\url{http://www.wwf.org.br/natureza_brasileira/especiais/pegada_ecologica/}.

\textbf{Notícias}

AGÊNCIA FAPESP. ``Marco Conceitual do IPBES é publicado''. In:
\emph{Notícias.} 23/01/2015. Disponível em:
\url{http://agencia.fapesp.br/marco_conceitual_do_ipbes_e_publicado/20559/}.

ANA CLÁUDIA GUIMARÃES. ``Vem aí o Partido dos Negros'' in \emph{O
Globo}. 22/05/2016. Disponível em:
\url{http://blogs.oglobo.globo.com/ancelmo/post/vem-ai-o-partido-dos-negros.html}.

CETESB. \emph{No aniversário de 47 anos, conheça 10 fatos importantes
sobre a Cetesb}. 24/07/2015. Disponível em:
\url{http://www.cetesb.sp.gov.br/2015/07/24/no-aniversario-de-47-anos-conheca-10-fatos-importantes-sobre-a-cetesb-2/}.

DAVID GRAEBER. ``David Graeber narra revolição de Kobane''. In:
\emph{Outras Palavras.} 28/01/ 2015. Disponível em:
\url{http://outraspalavras.net/destaques/david-graeber-narra-a-revolucao-de-kobane-que-derrotou-isis/}.

DW. ``Há 30 anos, Partido Verde chegava ao Parlamento da Alemanha''. In:
\emph{Notícias Alemanha}. 06/03/2013. Disponível em:
\url{http://www.dw.com/pt/h\%C3\%A1-30-anos-partido-verde-chegava-ao-parlamento-da-alemanha/a-16647547}.

FAPESP. ``Carlos Joly é eleito para direção do painel do IPBES''. In:
\emph{Notícias.} 11/06/2013. Disponível em:
\url{http://agencia.fapesp.br/carlos_joly_e_eleito_para_direcao_de_painel_do_ipbes/17398/}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. ``IPBES aprova plano de trabalho e orçamento para
os próximos 5 anos''. In: \emph{Notícias.} 02/01/2014. Disponível em:
\url{http://agencia.fapesp.br/ipbes_aprova_plano_de_trabalho_e_orcamento_para_os_proximos_5_anos/18410/}.

FOLHA DE S. PAULO. ``Ativista pede asilo no Consulado do Uruguai no Rio
e foge após negativa'' in \emph{Poder}. 21/07/2014. Disponível em:
\url{http://www1.folha.uol.com.br/poder/2014/07/1489031-procurada-advogada-de-ativistas-pede-asilo-no-consulado-do-uruguai-no-rio.shtml}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. ``Entenda o caso da morte do adestrador de cães em
São Paulo. In: \emph{Cotidiano.} 25/02/2002. Disponível em:
\url{http://www1.folha.uol.com.br/folha/cotidiano/ult95u46666.shtml}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. ``Estudante de moda e Humberto Baderna são presos
em protesto em SP''. In: \emph{Cotidiano}. 09/10/2013. Disponível em:
\url{http://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2013/10/1353846-estudante-de-moda-e-humberto-baderna-sao-presos-em-protesto-em-sp.shtml}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. ``Evento com filósofo traz alternativa ao 'pé na
porta'''. In: \emph{Cotidiano}. 20/10/2013. Disponível em:
\url{http://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2013/10/1359418-evento-com-filosofo-traz-alternativa-ao-pe-na-porta.shtml}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. ``Justiça do Rio solta 5 ativistas, mas torna réus
23 acusados de violência'' in \emph{Poder}. 18/07/2014. Disponível em:
\url{http://www1.folha.uol.com.br/poder/2014/07/1488328-ministerio-publico-denuncia-23-por-formacao-de-quadrilha-armada-no-rio.shtml}.

G1. \emph{DF cria 1ª delegacia para investigar crimes de intolerância
religiosa}. 21/01/2016. Disponível em:
\url{http://g1.globo.com/distrito-federal/noticia/2016/01/df-cria-1-delegacia-para-investigar-crimes-de-intolerancia-religiosa.html}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. ``Mesmo com alta de efetivo no país, sobe nº de
habitantes para cada PM''. In: \emph{Política.} 27/07/2015. Disponível
em:
\url{http://g1.globo.com/politica/noticia/2015/07/mesmo-com-alta-de-efetivo-no-pais-sobe-n-de-habitantes-para-cada-pm.html}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. ``Obama diz que acordo não é perfeito, mas é
ambicioso''. In: \emph{Natureza}. 12/12/2015. Disponível em:
\url{http://g1.globo.com/natureza/noticia/2015/12/acordo-climatico-de-paris-e-ambicioso-diz-obama.html}.

GLOBO. ``Forças Armadas exibe tropa e começa operação para a Copa no
DF'' in \emph{Copa do Mundo 2014}. 08/06/2014. Disponível em:
\url{http://globoesporte.globo.com/df/copa-do-mundo/noticia/2014/06/forcas-armadas-exibe-tropa-e-comeca-operacao-para-copa-no-df.html}.

O ESTADO DE S. PAULO. ``Camada de Ozônio estará recuperada até 2050, diz
a ONU''\emph{.} In: \emph{Sustentabilidade}. 10/09/2014. Disponível em:
\url{http://sustentabilidade.estadao.com.br/noticias/geral,camada-de-ozonio-estara-recuperada-ate-2050-diz-a-onu,1557931}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. ``Mobilização das Forças Armadas para a Copa
começa na sexta-feira'' in \emph{Esportes}. 08/06/2014. Disponível em:
\url{http://esportes.estadao.com.br/noticias/futebol,copa-do-mundo,mobilizacao-das-forcas-armadas-para-a-copa-comeca-na-sexta-feira,1507850}.

PARCEIROS VOLUNTÁRIOS. ``RSE e Carta da Terra: dois movimentos para a
transformação''\emph{.} In: \emph{Referenciais.} 07/12/2015. Disponível
em:
\url{http://www.parceirosvoluntarios.org.br/rse-e-carta-da-terra-dois-movimentos-para-a-transformacao/}\emph{.}

POLÍCIA CIVIL DE SÃO PAULO. ``Delegacia da Polícia de Repressão aos
Crimes Raciais e Delitos de Intolerância (Decradi)''. In:
\emph{Notícias.} 10/07/2015. Disponível em:
\url{http://www.policiacivil.sp.gov.br/portal/faces/pages_noticias/noticiasDetalhes?rascunhoNoticia=0\&collectionId=358412565221001826\&contentId=UCM_015005\&_afrLoop=2096901238715709\&_afrWindowMode=0\&_afrWindowId=null\#!\%40\%40\%3F_afrWindowId\%3Dnull\%26collectionId\%3D358412565221001826\%26_afrLoop\%3D2096901238715709\%26contentId\%3DUCM_015005\%26rascunhoNoticia\%3D0\%26_afrWindowMode\%3D0\%26_adf.ctrl-state\%3Dnswfky76f_25}.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_. ``SP tem delegacia especializada em apurar crimes
raciais''. In: \emph{Notícias.} 20/22/2015. Disponível em:
\url{http://www.ssp.sp.gov.br/noticia/lenoticia.aspx?id=36514}.

REDE SUSTENTABILIDADE. ``Marina Silva entrega carta de desfiliação ao
PSB''. In: \emph{Notícias}. 23/09/2015. Disponível em:
\url{https://redesustentabilidade.org.br/2015/09/23/carta-ao-psb/}.

REVISTA EXAME. ``Governo do Rio altera decreto de criação da CEIV'' in
\emph{Notícias}. 26/07/2013. Disponível em:
\url{http://exame.abril.com.br/tecnologia/noticias/governo-do-rio-altera-decreto-de-criacao-da-ceiv}.

SECRETARIA DE SEGURANÇA PÚBLICA. ``SP ganha nota etapa do Detecta,
sistema de monitoramento criminal''. In: \emph{Notícias.} 16/04/2014.
Disponível em:
\url{http://www.ssp.sp.gov.br/noticia/lenoticia.aspx?id=33930}.

UOL. \emph{Policiais franceses dividem técnicas com a PM do Rio para
Jogos de 2016}. 20/11/2015. Disponível em:
\url{http://mais.uol.com.br/view/f4d5g8hwtbxo/policiais-franceses-dividem-tecnicas-com-a-pm-do-rio-para-jogos-de-2016-04024D993666E0B15326?types=A\&}.

\textbf{Documentários}

Documentário \emph{Nodo50, error en el sistema}: Disponível em:
\url{https://vimeo.com/78492174}.

KATERINA KITIDI. \emph{Debtocracy}. Costas Efimeros, 2011. Disponível
em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=qKpxPo-lInk}.

PASSETTI, Edson (direção). \emph{Documentário ecopolítica-direitos}. São
Paulo: Nu-Sol/Projeto Temático Fapesp Ecopolítica, 2013. Veiculado em
DVD e na TV-PUC pelo CNU. Disponível em:
\url{https://www.youtube.com/watch?v=J1_tylWHGaQ\&index=3\&list=PLaHuD3MB7h1Kghi_G4Nr2jkWqQA_sB4n-}.

PLENARIA MEMORIA Y JUSTIÇA. \emph{Todos en La Mira.} 2013. Disponível
em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=Lp-ckPVgzZ8}.

ONU-HABITAT --- Informe Mundial sobre Asentamientos Humanos, 2011: 49

Global Assessment Report on Disaster Risk Reduction 2011: Revealing
Risk, Redefining. Development. Estratégias internacionais para redução
de desastres das Nações Unidas, ONU, 2009: 20-21

Unesco, \emph{Convenção sobre a proteção e promoção da diversidade das
expressões culturais,} ratificada pelo Brasil Dec. Legislativo 485/2006,
p. 21
